% typesetting TODO
%
% - bibliography
% - METAFONT def of := ... \eqdef
% - tecky nad bold symbol se spatne umistuji
%
% conventions:
% crossrefs - typechap:name (type: [s]ection,[e]quation,[d]efinition,[t]heorem(lemma,..))
%                           (chap: [p]hysical background, [m]ath tools, [f]luid, [b]odies, [s]teady)
\documentclass[a4paper]{article}
% ***************************************** PACKAGES
%\usepackage[active]{srcltx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[czech]{babel}
%\usepackage{mathbbol}
%\usepackage{bbm}
% ***************************************** THEOREMS
\newtheorem{thm}{Theorem}[section]
\newtheorem{proposition}[thm]{Proposition}
\newtheorem{definition}[thm]{Definition}
\newtheorem{remark}[thm]{Remark}
\newtheorem{lemma}[thm]{Lemma}
\newtheorem{corollary}[thm]{Corollary}
\numberwithin{equation}{section}
% ***************************************** SYMBOLS
\def\div{{\rm div}}
\def\rot{{\rm rot}}
\def\Lapl{\Delta}
\def\grad{\nabla}
\def\supp{{\rm supp}}
\def\dist{{\rm dist}}
%\def\chset{\mathbbm{1}}
\def\chset{1}

\def\Tr{{\rm Tr}}
\def\sgn{{\rm sgn}}
\def\to{\rightarrow}
\def\weakto{\rightharpoonup}
\def\imbed{\hookrightarrow}
\def\cimbed{\subset\subset}
\def\range{{\mathcal R}}
\def\leprox{\lesssim}
\def\argdot{{\hspace{0.18em}\cdot\hspace{0.18em}}}
\def\Distr{{\mathcal D}}
\def\calK{{\mathcal K}}
\def\FromTo{|\rightarrow}
\def\convol{\star}
\def\impl{\Rightarrow}
\DeclareMathOperator*{\esslim}{esslim}
\DeclareMathOperator*{\esssup}{ess\,sup}
\DeclareMathOperator{\ess}{ess}
\DeclareMathOperator{\osc}{osc}
\DeclareMathOperator{\curl}{curl}

%\def\Ess{{\rm ess}}
%\def\Exp{{\rm exp}}
%\def\Implies{\Longrightarrow}
%\def\Equiv{\Longleftrightarrow}
% ****************************************** GENERAL MATH NOTATION
\def\Real{{\rm\bf R}}
\def\Rd{{{\rm\bf R}^{\rm 3}}}
\def\RN{{{\rm\bf R}^N}}
\def\D{{\mathbb D}}
\def\Nnum{{\mathbb N}}
\def\Measures{{\mathcal M}}
\def\d{\,{\rm d}}               % differential
\def\sdodt{\genfrac{}{}{}{1}{\rm d}{{\rm d}t}}
\def\dodt{\genfrac{}{}{}{}{\rm d}{{\rm d}t}}

\def\vc#1{\mathbf{\boldsymbol{#1}}}     % vector
\def\tn#1{{\mathbb{#1}}}    % tensor
\def\abs#1{\lvert#1\rvert}
\def\Abs#1{\bigl\lvert#1\bigr\rvert}
\def\bigabs#1{\bigl\lvert#1\bigr\rvert}
\def\Bigabs#1{\Big\lvert#1\Big\rvert}
\def\ABS#1{\left\lvert#1\right\rvert}
\def\norm#1{\bigl\Vert#1\bigr\Vert} %norm
\def\close#1{\overline{#1}}
\def\inter#1{#1^\circ}
\def\ol#1{\overline{#1}}
\def\ul#1{\underline{#1}}
\def\eqdef{\mathrel{\mathop:}=}     % defining equivalence
\def\where{\,|\,}                    % "where" separator in set's defs
\def\timeD#1{\dot{\overline{{#1}}}}

% ******************************************* USEFULL MACROS
\def\RomanEnum{\renewcommand{\labelenumi}{\rm (\roman{enumi})}}   % enumerate by roman numbers
\def\rf#1{(\ref{#1})}                                             % ref. shortcut
\def\prtl{\partial}                                        % partial deriv.
\def\Names#1{{\scshape #1}}
\def\rem#1{{\parskip=0cm\par!! {\sl\small #1} !!}}

\def\Xint#1{\mathchoice
{\XXint\displaystyle\textstyle{#1}}%
{\XXint\textstyle\scriptstyle{#1}}%
{\XXint\scriptstyle\scriptscriptstyle{#1}}%
{\XXint\scriptscriptstyle\scriptscriptstyle{#1}}%
\!\int}
\def\XXint#1#2#3{{\setbox0=\hbox{$#1{#2#3}{\int}$}
\vcenter{\hbox{$#2#3$}}\kern-.5\wd0}}
\def\ddashint{\Xint=}
\def\dashint{\Xint-}

% ******************************************* DOCUMENT NOTATIONS
% document specific
\def\rh{\varrho}
\def\vl{{\vc{u}}}
\def\th{\vartheta}
\def\vx{\vc{x}}
\def\vX{\vc{X}}
\def\vr{\vc{r}}
\def\veta{\vc{\eta}}
\def\dx{\,\d\vx}
\def\dt{\,\d t}
\def\bulk{\zeta}
\def\cS{\close{S}}
\def\eps{\varepsilon}
\def\phi{\varphi}
\def\Bog{{\mathcal B}}
\def\Riesz{{\mathcal R}}
\def\distr{\mathcal D}
\def\Item{$\bullet$}

\def\MEtst{\mathcal T}
%***************************************************************************
\def\vrb#1{\verb"#1"}

\def\prednaska{\pagebreak \item přednáška \hrule}
\def\cviceni{{\bf Příklad k řešení:\\}}
\def\priklady{{\bf Další vhodné příklady:}}




\addtolength{\textwidth}{5cm}
\addtolength{\hoffset}{-2.5cm}
\addtolength{\textheight}{4cm}
\addtolength{\voffset}{-3cm}
%\addtolength{\oddsidemargin}{1cm}
%\addtolength{\evensidemargin}{-1cm}
\begin{document}
\parindent=0pt
\parskip=0.3cm
\begin{center}
{\LARGE MFT - Matamatika a fyzika pro techniky, otazky}
\end{center}
\section{Požadavky ke zkoušce}
Vypracovanáa odevzdaná (nejpozději při zkoušce) zadaná cvičení z přednášek 1-7 (viz. výše). Dále si připravit
celkem tři témata. Po jednom z okruhů \ref{x1}, \ref{x2}, \ref{x3}. Zkouška bude probíhat ústně.
\begin{enumerate}
 \item \label{x1}
 \begin{enumerate}
    \item Funkce více proměnných: limita, spojitost, parciální derivace, totální diferenciál\\
        Definujete limitu a spojitost pro funkce dvou proměnných. \\
        Stačí pro spojitost v bodě, že je funkce spojitá na každé přímce procházející bodem?\\
        Uveďte definici totálního diferenciálu. \\
        Uveďte postačující podmínku existence tot. dif. \\
        Uveďte příklad spojité funkce na $\Real^2$, která nemá v bodě $[1,1]$ totální diferenciál.\\
    \item Derivace složených funkcí. Transformace diferenciálních výrazů při změně souřadnic. Cylindrické a     sférické souřadnice.\\
        Formulujte řetízkové pravidlo.\\
        Uveďte vzorce pro kartézsské souřadnice při transformaci do cylindrických a sférických souřadnic.\\
        Transformujte derivace $\frac{\prtl f}{\prtl x}$, $\frac{\prtl f}{\prtl y}$ do cylindrickych.\\
    \item Extrémy funkcí více proměnných: nevázané a vázané extrémy, extrémy na omezené oblasti, rozpoznání             minima, maxima, sedla\\
        Popiste metodu hledani vazaneho extremu metodou Lagr. multiplikatoru.\\
        Jak postupujeme pri hledani globalniho max./min.\\
        Jak rozpozname max./min./sedlo pro funkci 2 promennych.\\
  \end{enumerate}
  \item \label{x2}
  \begin{enumerate}
        \item Vektorový počet: součiny, vektorové pole, operátory $\grad$, $\div$, $\rot$\\
                Skalarni a vektorovy soucin, geometricke interpretace.\\
                fyzikalni priklady vektoroveho pole.\\
                Definice a interpretace operatoru.\\
        \item Lesgueova míra a integrál (základní idea), Fubiniho věta, věta o substituci\\
                Popiste zhruba co je to mira a jak je pomoci ni definovan Lebesgueuv integral.\\
                Formulujte Fubiniovu vetu.\\
                Vetu o subst.               \\ 
        \item Integrace podél křivky a podél plochy, integrály I. a II. druhu, "Stokesovy věty"\\
                Rozdil integralu I. a II. druhu.\\
                Gausova veta.\\
                Greenova veta (1. nebo 2.)\\
  \end{enumerate}
  \item \label{x3}
  \begin{enumerate}
        \item Aplikace integrálů ve fyzice: hmota, těžiště, momenty, tok pole skrze plochu, práce pole podél křivky, rovnice vedení tepla, rovnice kontinuity\\
                Vzorce pro těžiště a momenty. \\
                Tok plochou, prace po krivce.\\
                Rovnice vedeni tepla, princip odvozeni, Fourier zakon.\\
                Rovnice kont. odvozeni, co popisuje.\\
        \item Laplaceova transformace. Fourierovy řady.\\
                Princip Lapl. metody.\\
                Definice Lapl transf. \\
                Co je úsečka konvergence.\\
                Co nam rekne four. transformace o funkci.\\
        \item Elektřina a magnetismus: náboj $q$ a proudová hustota $\vc J$, stavové veličiny elektro magnetického pole: $\vc E,\ \vc H, \vc D, \vc B$, parametry $\mu$, $\eps$; pohyb náboje v elektromagnetiském poli, Lorentzova síla, umět zjednodušit úplný systém Maxwell rovnic v případech elektrostatického a stacionárního proudového pole; Ohmův zákon, odpor, vodivost\\
                Co je naboj a proudova hustota.\\
                Co jsou veliciny E,H,D,B\\
                Kdy a na co pusobi Lorentz. sila\\
                Ohmuv zakon v diff. (vektorovem ) tvaru\\
   \end{enumerate}
\end{enumerate}




\begin{thebibliography}{99}
\bibitem{Rektorys} K. Rektorys a spol. : 
{\it Přehled užité matematiky.} Prometheus, Praha, 1995.
\bibitem{CVUT} \verb http://euler.fd.cvut.cz/predmety/ml2/files/MA2_CV.pdf (originál),\\
   \verb http://morf.matfyz.cz/vyuka/mft/MA2_CV.pdf (kopie)
\bibitem{Veit} J. Veit: {\it Integrální transformace.} SNTL, Praha, 1979.
\bibitem{FeynmanII} R. Feynman: {\it Přednášky z fyziky II.}, Fragment, 2001
\bibitem{SedlakStoll} B. Sedlák,I. Štoll :{\it Eletřina a magnetismus.} Academia, Praha, 2002.. 
\end{thebibliography}

%        * MEZNÍK, I, KARÁSEK, J., MIKLÍČEK, J. Matematika I pro strojní fakulty. SNTL, Praha, 1992.
%        * [1] Brabec, J., Hrůza, B.: Matematická analýza II. Praha, SNTL, 1986.
%        * [5] Horský, J., Novotný, J., Štefaník, M.: Mechanika ve fyzice, Academia, Praha, 2001.

\end{document}
