\section{Úvod -- základní pojmy}
TODO: Zjednodušit, naopak přidat vektorový počet

Pokrýt témata:

Vektorový prostor, lineární zobrazení, matice, inverzní matice, hodnost, soustava lin. rovnic, vlastní čísla a vektory. 
Diferenciální operátory: gradient, divergence, rotace. 
Skalární a vektorové funkce více proměnných. 
Derivace složených funkcí. Vektorový prostor funkcí.



\subsection{Relace a zobrazení}

\begin{df} {\bf Binární relace}, nebo také jen relace, mezi množinami $A$ a $B$ je libovolná podmnožina kartézského součinu $A\times B$.
\end{df}
Je-li $R$ relace mezi $A$ a $B$, pak skutečnost, že $(a,b)\in R$ zapisujeme také výrazem $aRb$.
Např. mezi množinami $A=\{\mbox{Adam, Sókratés, Karel IV.}\}$ a $B=\{\mbox{Eva, Xantippa, Marie Terezie}\}$ lze zavést relaci partnerství $P=\{\mbox{(Adam,Eva), (Sókratés,Xantippa)}\}$.
Jiným příkladem relace je uspořádání na množině $\R$, reprezentované symbolem $\le$, nebo rovnost prvků v $\R$.

\paragraph{Symetrická relace} je taková relace $R$ na množině $A$ (tedy $R\subset A\times A$), která splňuje
$$ (a,b)\in R\Leftrightarrow(b,a)\in R. $$
Příkladem symetrické relace je rovnost mezi reálnými čísly.

\paragraph{Tranzitivní relace} $R$ na množině $A$ splňuje
$$ (a,b)\in R \& (b,c)\in R\Rightarrow (a,c)\in R. $$
Relace $<$ na množině $\R$ je tranzitivní.

\paragraph{Reflexivní relace} je taková relace $R$ na množině $A$, pro kterou platí:
$$ \forall a\in A:~(a,a)\in R. $$
Relace $=$, $\le$ jsou reflexivní, $<$ není reflexivní.


\paragraph{Zobrazení} $f$ množiny $A$ do množiny $B$ je relace $f\subset A\times B$, která splňuje:
$$ \forall a\in A~\exists!b\in B:~(a,b)\in f. $$
Píšeme také $f:A\to B$, $f:a\mapsto b$, $f(a)=b$.

\paragraph{Obraz množiny} $A'$ při zobrazení $f:A\to B$ je množina
$$ f(A'):=\{f(a);~a\in A'\}. $$

\paragraph{Prosté zobrazení} má vlastnost
$$ f(a_1)=f(a_2) \Rightarrow a_1=a_2. $$

\paragraph{Inverzní zobrazení} k prostému zobrazení $f:A\to B$ je zobrazení $f^{-1}:f(A)\to A$ definované předpisem
$$ f^{-1}(b)=a \Leftrightarrow f(a)=b. $$

\paragraph{Surjektivní zobrazení} splňuje
$$ f(A)=B. $$
Někdy také říkáme, že $f$ zobrazuje $A$ \emph{na} $B$.

\paragraph{Isomorfní zobrazení,} nebo jen isomorfismus, je zobrazení, které je zároveň prosté a surjektivní.
Existuje-li mezi $A$ a $B$ isomorfismus, říkáme, že $A$ a $B$ jsou isomorfní.

Pomocí isomorfismů můžeme zavést tyto kategorie množin:
Řekneme, že množina je konečná, pokud je isomorfní s množinou $\{1,\ldots,n\}$ pro nějaké číslo $n\in\N$.
Spočetná množina je isomorfní s nějakou (ne nutně konečnou) podmnožinou $\N$.
Množina, která není konečná, se nazývá nekonečná.
Množina, která není spočetná, se nazývá nespočetná.

Např. $\N$, $\Z$, $\Q$ jsou spočetné, $\R$ je nespočetná.

\paragraph{Složené zobrazení.} Je-li $f:A\to B$ a $g:B\to C$, pak $g\circ f:A\to C$ je zobrazení složené z $f$ a $g$, které je definováno vztahem
$$ g\circ f(a) = g(f(a)). $$


\subsection{Vektorové prostory}

\begin{df}
\label{df:vekt_prostor}
Neprázdná množina $V$, na které je definováno sčítání $+:V\times V\to V$ a násobení reálným číslem $\cdot:\R\times V\to V$, se nazývá {\bf reálný vektorový prostor} (nebo také lineární prostor), jestliže pro každé $\xx, \yy, \zz\in V$ a každé $\alpha,\beta\in\R$ platí:
\begin{enumerate}
\item $\forall\xx,\yy\in V:~\xx+\yy=\yy+\xx$ \hspace{\stretch{1}}{\footnotesize(komutativita sčítání)}
\item $\forall\xx,\yy,\zz\in V:~(\xx+\yy)+\zz=\xx+(\yy+\zz)$ \hspace{\stretch{1}}{\footnotesize(asociativita sčítání)}
\item $\forall\alpha,\beta\in\R~\forall\xx\in V:~\alpha\cdot(\beta\cdot\xx)=(\alpha\beta)\cdot\xx$ \hspace{\stretch{1}}{\footnotesize(asociativita násobení)}
\item $\forall\alpha\in\R~\forall\xx,\yy\in V:~\alpha\cdot(\xx+\yy)=\alpha\cdot\xx+\alpha\cdot\yy$ \hspace{\stretch{1}}{\footnotesize(distributivita sčítání prvků z $V$)}
\item $\forall\alpha,\beta\in\R~\forall\xx\in V:~(\alpha+\beta)\cdot\xx=\alpha\cdot\xx+\beta\cdot\xx$ \hspace{\stretch{1}}{\footnotesize(distributivita sčítání čísel)}
\item $\forall\xx\in\R:~1\cdot\xx=\xx$ \hspace{\stretch{1}}{\footnotesize(vlastnost reálného čísla $1$)}
\item $\exists\0\in V ~\forall\xx\in V:~0\cdot\xx=\0$ \hspace{\stretch{1}}{\footnotesize(existence nulového prvku)}
\end{enumerate}
\end{df}

Prvky vektorového prostoru nazýváme {\bf vektory}.
Reálným číslům v kontextu násobení $\cdot:\R\times V\to V$ říkáme {\bf skaláry}.
Prvek $\0$ nazýváme {\bf nulový prvek} nebo {\bf nulový vektor}.
% 
Z axiómů uvedených v definici vektorového prostoru lze odvodit, že pro nulový prvek $\0\in V$ platí:
\begin{itemize}
\item $\forall\xx\in V$: $\xx+\0=\xx$,
\item $\forall\alpha\in\R$: $\alpha\cdot\0=\0$,
\item $\forall\xx\in V~\forall\alpha\in\R,\alpha\neq 0$: $\alpha\cdot\xx=\0\Rightarrow\xx=\0$.
\end{itemize}
% 
% 
Příklady vektorových prostorů:
\begin{itemize}
\item euklidovské prostory $\R$, $\R^2$, $\R^n$ (násobení skalárem i sčítání po složkách)
\item triviální prostor $\{\0\}$ ($\alpha\0=\0+\0=\0$)
\item prostor $\mathcal F$ reálných funkcí jedné reálné proměnné ($(\alpha f)(x):=f(\alpha x)$, $(f+g)(x):=f(x)+g(x)$)
\item prostor polynomů $\mathcal P$
\item prostor $\mathcal P_n$ polynomů stupně $\le n$
\end{itemize}

\begin{df}
Řekneme, že $W$ je {\bf podprostorem} vektorového prostoru $V$, jestliže je $W\subset V$ a množina $W$ s operacemi sčítání a násobení skalárem převzatými z $V$ je vektorový prostor.
\end{df}
Např. $\mathcal P_n$ je podprostorem $\mathcal P$ a oba jsou podprostory $\mathcal F$.

Pro zjištění, zda je nějaká množina podprostorem, není nutné ověřovat všech 7 vlastností z Definice \ref{df:vekt_prostor}.
Následující tvrzení tuto proceduru usnadňuje.
\begin{veta}
Nechť $V$ je vektorový prostor a $\emptyset\neq W\subset V$.
Pak $W$ je podprostorem $V$ právě tehdy, když platí
\begin{itemize}
\item[(i)] pro každé $\xx,\yy\in W$ je $\xx+\yy\in W$,
\item[(ii)] pro každé $\xx\in W$ a $\alpha\in\R$ je $\alpha\xx\in W$.
\end{itemize}
\end{veta}

Platí, že průnik dvou vektorových prostorů je vektorový prostor.
Sjednocení vektorových prostorů tuto vlastnost nemá.
Příklad: Jsou-li $A=\{(\alpha,0);~\alpha\in R\}$ a $B=\{(0,\beta);~\beta\in\R\}$ dva podprostory $\R^2$, pak $A\cap B=\{\0\}$ je triviální prostor.
Naproti tomu $A\cup B=\{(\alpha,\beta);~\alpha=0\mbox{ nebo }\beta=0\}$ není vektorový prostor, neboť např. $(1,0)+(0,1)=(1,1)\notin A\cup B$.

\begin{df}
Nechť $\xx_1,\xx_2,\ldots,\xx_n$ jsou prvky vektorového prostoru $V$ a $\alpha_1,\alpha_2,\ldots,\alpha_n$ jsou reálná čísla.
Vektor
$$ \alpha_1\xx_1+\alpha_2\xx_2+\ldots+\alpha_n\xx_n $$
se nazývá {\bf lineární kombinací} vektorů $\xx_1,\xx_2,\ldots,\xx_n$.
Číslům $\alpha_1,\alpha_2,\ldots,\alpha_n$ říkáme {\bf koeficienty} lineární kombinace.
\end{df}

\begin{df}
{\bf Triviální} lineární kombinace vektorů $\xx_1,\xx_2,\ldots,\xx_n$ je taková lineární kombinace, která má všechny koeficienty nulové.
{\bf Netriviální} lineární kombinace je taková, že alespoň jeden její koeficient je nenulový.
\end{df}

Poznámka: Triviální lineární kombinace je vždy rovna nulovému vektoru.

\begin{df}
Konečnou množinu vektorů $\{\xx_1,\ldots,\xx_n\}$ nazýváme {\bf lineárně závislou}, pokud existuje netriviální lineární kombinace těchto vektorů, která je rovna nulovému vektoru. Stručně říkáme, že vektory $\xx_1,\ldots,\xx_n$ jsou lineárně závislé.

Množina vektorů $\{\xx_1,\ldots,\xx_n\}$ se nazývá {\bf lineárně nezávislá}, pokud není lineárně závislá.
\end{df}

Pro 2 a více vektorů platí, že jsou lineárně závislé, právě když jeden z vektorů je roven lineární kombinaci ostatních.

Příklad: Prvky $\cos^2x$, $\sin^2x$, $\cos2x$ prostoru funkcí $\mathcal F$ jsou lineárně závislé, neboť pro libovolné $x\in\R$ platí: $\cos2x=\cos^2x+(-1)\sin^2x$.

Pojmy lineární závislost a nezávislost lze zavést také pro nekonečné množiny.
\begin{df}
Množina vektorů $M$ se nazývá {\bf lineárně závislá}, pokud v ní existuje \emph{konečná} podmnožina, která je lineárně závislá.

Množina vektorů $M$ se nazývá {\bf lineárně nezávislá}, pokud není lineárně závislá.
\end{df}
Příkladem lineárně nezávislé množiny v $\mathcal P$ je množina $\{1,x,x^2,x^3,x^4,\ldots\}$.

\begin{df}
{\bf Lineární obal} konečné množiny $\{\xx_1,\ldots,\xx_n\}$ je množina všech lineárních kombinací těchto vektorů.
Lineární obal nekonečné množiny $M$ je sjednocení lineárních obalů všech konečných podmnožin množiny $M$.
\end{df}

Lineární obal množiny $\{\xx_1,\ldots,\xx_n\}$ značíme $\lo{\xx_1,\ldots,\xx_n}$.
Lineární obal množiny $M$ značíme $\lo{M}$.
% 
% \begin{veta}
% Nechť $V$ je vektorový prostor a $M,N$ jsou jeho podmnožiny. Pak platí:
% \begin{enumerate}
% \item $M\subset \lo{M}$.
% \item $\lo M = \lo{\lo M}$.
% \item Je-li $\zz\in\lo M$, pak $\lo M = \lo{M\cup\{\zz\}}$.
% \item Je-li $M\subset N$, pak $\lo M\subset\lo N$.
% \end{enumerate}
% \end{veta}
% 
% \begin{veta}
% Nechť $V$ je vektorový prostor a $M\subset V$.
% Množina $M$ je podprostorem $V$, právě když $M=\lo M$.
% \end{veta}
% 
% Lineární obal jakékoliv množiny je vektorový prostor.
% 
% \begin{veta}
Je-li $M$ podmnožina vektorového prostoru $V$, pak $\lo M$ je nej\-men\-ší vektorový prostor obsahující množinu $M$.
% \end{veta}


\begin{df}
{\bf Báze} vektorového prostoru $V$ je množina $B\subset V$, pro kterou platí:
\begin{itemize}
\item[(i)] $B$ je lineárně nezávislá,
\item[(ii)] $\lo B=V$.
\end{itemize}
\end{df}

\begin{veta}
% \begin{enumerate}
V každém netriviálním vektorovém prostoru existuje báze.
Jsou-li $B_1$ a $B_2$ dvě báze vektorového prostoru $V$, pak jsou obě nekonečné nebo mají stejný počet prvků.
% \end{enumerate}
\end{veta}

% \begin{veta}
% Nechť $\xx_1,\ldots,\xx_n$ jsou prvky vektorového prostoru $V$, z nichž alespoň jeden je nenulový.
% Pak z nich lze vybrat prvky $\xx_{s_1}, \xx_{s_2},\ldots,\xx_{s_k}$, kde $1\le s_1<s_2<\ldots<s_k\le n$, takové, že
% \begin{itemize}
% \item[(i)] $\xx_{s_1},\ldots,\xx_{s_k}$ jsou lineárně nezávislé,
% \item[(ii)] $\lo{\xx_{s_1},\ldots,\xx_{s_k}}=\lo{\xx_1,\ldots,\xx_n}$.
% \end{itemize}
% \end{veta}

\begin{veta}
Nechť vektory $\xx_1,\ldots,\xx_n$ tvoří bázi vektorového prostoru $V$.
Je-li $\xx\in V$ libovolný vektor, pak existuje právě jedna uspořádaná $n$-tice čísel $(c_1,\ldots,c_n)$ taková, že
$$ \xx = c_1\xx_1+\ldots+c_n\xx_n. $$
\end{veta}

\begin{df}
Čísla $c_1,\ldots,c_n$ z předchozí věty se nazývají {\bf souřadnice} vektoru $\xx$ v bázi $\xx_1,\ldots,\xx_n$.
\end{df}

\begin{df}
{\bf Dimenze} vektorového prostoru $V$ je počet prvků báze tohoto prostoru.
Označujeme ji symbolem $\dim V$.
Speciální případy:
\begin{itemize}
\item Triviální prostor má dimenzi 0.
\item Pokud je báze prostoru nekonečná, pak klademe $\dim V=\infty$.
\end{itemize}
\end{df}
% 
% \begin{veta}
Je-li $V$ vektorový prostor a $M$ je podprostor $V$, pak $\dim M \le\dim V$.
% \end{veta}

\begin{veta}
Nechť $V$ je vektorový prostor, jehož dimenze je $\dim V=n$ a $M=\{\xx_1,\ldots,\xx_m\}$.
Pak platí:
\begin{enumerate}
\item Je-li $M$ lineárně nezávislá, pak $m\le n$.
\item Je-li $m>n$, pak $M$ je lineárně závislá.
\item Nechť $m=n$. Pak $M$ je lineárně nezávislá, právě když $\lo M=V$.
\end{enumerate}
\end{veta}



\subsection{Lineární zobrazení, matice}

\begin{df}
Zobrazení $f$ vektorového prostoru $V$ do vektorového prostoru $W$ se nazývá {\bf lineární}, jestliže pro každé $\alpha\in\R$ a $\xx,\yy\in V$ platí:
$$ f(\alpha\xx+\yy)=\alpha f(\xx) + f(\yy). $$
{\bf Jádrem} tohoto zobrazení rozumíme množinu
$$ \ker f:=\{\xx\in V;~f(\xx)=\0\}. $$
{\bf Obraz} $f$ je množina
$$ \range f :=f(V). $$
\end{df}
Lineární zobrazení $f$ je prosté právě tehdy, když $\ker f=\{\0\}$.
\begin{veta}
Jsou-li vektory $\xx_1,\ldots,\xx_k$ lineárně závislé, pak jsou lineárně závislé také vektory $f(\xx_1),\ldots,f(\xx_k)$.
Pokud je navíc $f$ prosté, pak platí i obrácené tvrzení, tedy
$$ \xx_1,\ldots,\xx_k \mbox{ jsou lineárně závislé }\Leftrightarrow f(\xx_1),\ldots,f(\xx_k)\mbox{ jsou lineárně závislé}. $$
\end{veta}


\begin{df}
{\bf (Reálná) matice} typu $(m,n)$ je symbol
$$ \A=\begin{pmatrix}a_{1,1} & a_{1,2} & \ldots & a_{1,n}\\a_{2,1} & a_{2,2} & \ldots & a_{2,n}\\&&\vdots&\\a_{m,1} & a_{m,2} & \ldots & a_{m,n}\end{pmatrix} = (a_{ij})_{i=1,\ldots,m}^{j=1,\ldots,n}, $$
kde pro $i=1,\ldots,m$ a $j=1,\ldots,n$ jsou $a_{ij}$ reálná čísla (nazývají se {\bf prvky} matice $\A$).
% 
% Pro $i=1,\ldots,m$ nazýváme $n$-tici čísel $(a_{i,1},a_{i,2},\ldots,a_{i,n})$ $i$-tým {\bf řádkem} matice $\A$.
% 
% Pro $j=1,\ldots,n$ nazýváme $m$-tici čísel $\begin{pmatrix}a_{1,j}\\a_{2,j}\\\vdots\\a_{m,j}\end{pmatrix}$ $j$-tým {\bf sloupcem} matice $\A$.
\end{df}
Množinu všech matic typu $(m,n)$ budeme značit $\R^{m\times n}$.
Definujeme-li sčítání matic a násobení matic reálným číslem po složkách, pak množina $\R^{m\times n}$ je vektorový prostor.

\begin{df}
Řekneme, že $\B\in\R^{n\times m}$ je {\bf transponovaná matice} k matici $\A\in\R^{m\times n}$, jestliže
$$ \forall i=1,\ldots,m~\forall j=1,\ldots,n:~a_{ij}=b_{ji}. $$
Píšeme také $\B=\A^\top$.
\end{df}
\begin{df}
Řekneme, že matice $\A$ je {\bf symetrická}, jestliže $\A=\A^\top$.
\end{df}
% 
Součin matic $\A\in\R^{m\times n}$ a $\B\in\R^{n\times p}$ je matice $\mat C\in\R^{m\times p}$, jejíž složky splňují:
$$ c_{ij} = \sum_{k=1}^n a_{ik}b_{kj},~i=1,\ldots,m,~j=1,\ldots,p. $$
Násobení matic není komutativní, tj. obecně $\A\B\neq\B\A$.
Pro matice vhodných typů (takových, aby je šlo násobit), platí:
$$ \begin{aligned}
&\A(\B\mat C)=(\A\B)\mat C,\\
&(\A+\B)\mat C=\A\mat C+\B\mat C,\\
&(\alpha\A)\B=\A(\alpha\B)=\alpha(\A\B),~\alpha\in\R.
\end{aligned} $$
\begin{df}
Čtvercovou matici $\I=(e_{i,j})\in\R^{n\times n}$ nazýváme {\bf jednotkovou maticí}, jestliže pro její prvky platí: $e_{i,j}=0$ pro $i\neq j$ a $e_{i,j}=1$ pro $i=j$.
\end{df}
\begin{df}
Řekneme, že $\B\in\R^{n\times n}$ je {\bf inverzní matice} k matici $\A\in\R^{n\times n}$, pokud $\A\B=\B\A=\I$.
Tuto matici značíme symbolem $\B=\A^{-1}$.
Pokud existuje $\A^{-1}$, pak matici $\A$ nazýváme {\bf regulární}. V opačném případě se $\A$ nazývá {\bf singulární} matice.
\end{df}

\begin{df}
{\bf Hodnost matice} $\A$ je počet lineárně nezávislých řádků v této matici.
Značíme ji $\rank\A$.
\end{df}
Platí také, že hodnost je rovna počtu lineárně nezávislých sloupců, tedy $\rank\A^\top=\rank\A$.
Matice $\A\in\R^{n\times n}$ je regulární právě tehdy, když platí: $\rank\A=n$.


\begin{df}
{\bf Permutace} $n$ prvků je uspořádaná $n$-tice čísel $1,2,\ldots,n$ taková, že žádné číslo se v ní neopakuje.
\end{df}
Poznámka: Počet různých permutací $n$ prvků je roven číslu $n!$.

\begin{df}
Nechť $(i_1,i_2,\ldots,i_n)$ je permutace $n$ prvků.
{\bf Počet inverzí} této permutace je počet takových dvojic $(i_k,i_l)$, pro které platí $i_k>i_l$, a přitom $k<l$.
\end{df}

\begin{df}
Pro každou permutaci $\pi=(i_1,\ldots,i_n)$ definujeme její {\bf znaménko} $\sgn\pi$ takto:
$$ \sgn\pi = \begin{cases}+1 & \mbox{má-li $\pi$ sudý počet inverzí}\\-1 & \mbox{má-li $\pi$ lichý počet inverzí}\end{cases} $$
\end{df}
Prohozením dvou prvků v permutaci způsobí změnu jejího znaménka.

\begin{df}
Nechť $\A=(a_{i,j})\in\R^{n\times n}$. {\bf Determinant} matice $\A$ je číslo
$$ \det\A=\sum_{\pi=(i_1,i_2,\ldots,i_n)}(\sgn\pi) a_{1,i_1} a_{2,i_2} \cdots a_{n,i_n}. $$
V uvedeném vzorci se sčítá přes všechny permutace $n$ prvků, tj. jedná se o $n!$ sčítanců.
\end{df}


\begin{veta}
Nechť $\A,\B\in\R^{n\times n}$.
Pak platí:
\begin{enumerate}
\item $\det\A=0$ právě tehdy, když $\A$ je singulární,
\item $\det\A^\top=\det\A$,
\item $\det(\A\B)=(\det\A)(\det\B)$,
\item $\det(\A^{-1})=1/\det\A$.
\item Jestliže se $\B$ liší od $\A$ jen prohozením dvojice řídků, pak $\det\B=-\det\A$.
\item Jestliže matice $\A$ má dva stejné řádky, pak $\det\A=0$.
\end{enumerate}
\end{veta}

\begin{df}
Číslo $\lambda\in\C$ se nazývá {\bf vlastním číslem} matice $\A\in\C^{n\times n}$, jestliže existuje nenulový vektor $\uu\in\C^n$ takový, že
$$ \A\uu=\lambda\uu. $$
Vektor $\uu$ se pak nazývá {\bf vlastní vektor} matice $\A$ příslušný vlastnímu číslu $\lambda$.
Množina všech vlastních čísel $A$ se nazývá {\bf spektrum} matice $\A$ a značí se $\sigma(\A)$.
\end{df}
Číslo $\lambda$ je vlastním číslem $\A$ právě tehdy, má-li soustava $(\A-\lambda\I)$ netriviální řešení, tj. právě tehdy, je-li $\A-\lambda\I$ singulární, což je ekvivalentní podmínce $\det(\lambda\I-\A)=0$.
Polynom $\chi_\A(\lambda):=\det(\lambda\I-\A)$ se nazývá {\bf charakteristický polynom} matice $\A$.
Číslo $\lambda$ je tedy vlastním číslem $\A$, je-li kořenem $\chi_\A$.
Poznamenejme, že polynom s reálnými koeficienty může mít komplexní kořeny, a reálná matice může proto mít komplexní vlastní čísla.
Je-li ovšem reálná matice symetrická, pak jsou všechna její vlastní čísla reálná.




% matice zobrazení
% matice složeného, inverzního zobrazení
% norma, číslo podmíněnosti


\subsection{Soustava lineárních rovnic}

V dalším ztotožníme vektory z $\R^n$ s maticemi typu $(n,1)$, tj. $\vec a\in\R^n$ znamená totéž jako $\vec a\in\R^{n\times 1}$.

\begin{df}
Nechť $\A\in\R^{m\times n}$, $\xx=\begin{pmatrix}x_1\\\vdots\\x_n\end{pmatrix}\in\R^{n}$ a $\vec b=\begin{pmatrix}b_1\\\vdots\\b_m\end{pmatrix}\in\R^{m}$.
Pak maticovou rovnost
$$ \A\xx=\vec b $$
nazýváme {\bf soustavou $m$ lineárních rovnic o $n$ neznámých}.
Matici $\A$ nazýváme {\bf maticí soustavy} a vektor $\vec b$ nazýváme {\bf vektorem pravých stran}.
Připíšeme-li k matici soustavy do dalšího sloupce vektor $\vec b$ (pro přehlednost oddělený svislou čarou), dostáváme matici $(\A|\vec b)\in\R^{m\times(n+1)}$, kterou nazýváme {\bf rozšířenou maticí soustavy}.
\end{df}

  
\begin{df}
{\bf Řešením} soustavy $\A\xx=\vec b$ je takový vektor $\vec a=(\alpha_1,\ldots,\alpha_n)\in\R^n$, pro který platí: Dosadíme-li hodnoty $\alpha_i$ za symboly $x_i$, pak je splněna požadovaná maticová rovnost, tj.
$$ \A \begin{pmatrix}\alpha_1\\\vdots\\\alpha_n\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}b_1\\\vdots\\b_m\end{pmatrix}. $$
{\bf Řešit soustavu} $\A\xx=\vec b$ znamená nalézt všechna její řešení, tj. nalézt podmnožinu $\R^n$ všech řešení této soustavy.
\end{df}

\begin{veta}[Frobeniova]
Soustava $\A\xx=\vec b$ má řešení právě tehdy, když
$$ \rank{\A}=\rank{\A|\vec b}, $$
tj. když hodnost matice soustavy se rovná hodnosti rozšířené matice soustavy.
\end{veta}

  
\begin{df}
Nechť $\A\xx=\vec b$ je soustava $m$ lineárních rovnic o $n$ neznámých a $\mat C\xx=\vec d$ je soustava $k$ lineárních rovnic o stejném počtu $n$ neznámých.
Říkáme, že tyto soustavy jsou {\bf ekvivalentní}, pokud obě soustavy mají stejné množiny řešení.
\end{df}

\begin{veta}
Ke každé soustavě $\A\xx=\vec b$ lze nalézt ekvivalentní soustavu $\mat C\xx=\vec d$, jejíž matice $\mat C$ je horní trojúhelníková.
\end{veta}
  
\begin{df}
Existuje-li v matici $\vec b$ aspoň jeden prvek nenulový, říkáme, že soustava $\A\xx=\vec b$ je {\bf nehomogenní}.
Jsou-li všechny prvky v matici $\vec b$ nulové, nazýváme soustavu rovnic {\bf homogenní} a zapisujeme ji takto:
$$ \A\xx=\0. $$
\end{df}

\begin{veta}
Množina všech řešení homogenní soustavy $\A\xx=\0$ s $n$ neznámými tvoří podprostor vektorového prostoru $\R^n$.
\end{veta}
  
\begin{veta}
Nechť $\A\xx=\0$ je homogenní soustava lineárních rovnic o $n$ neznámých.
Označme $k:=n-\rank\A$.
Pak existuje $k$ lineárně nezávislých vektorů $\uu_1,\ldots,\uu_k\in\R^n$ takových, že pro množinu $M_0$ všech řešení soustavy $\A\xx=\0$ platí:
$$ M_0=\lo{\uu_1,\ldots,\uu_k}. $$
Vektory $\uu_1,\ldots,\uu_k$ tvoří jednu z možných bází vektorového prostoru všech řešení $M_0$.
\end{veta}

Důsledek: Je-li $M_0$ vektorový prostor všech řešení homogenní soustavy lineárních rovnic $\A\xx=\0$ s $n$ neznámými, pak $\dim M_0=n-\rank\A$.
  
\begin{df}
Libovolné řešení $\vec v\in\R^n$ nehomogenní soustavy lineárních rovnic $\A\xx=\bb$ o $n$ neznámých se nazývá {\bf partikulární řešení} této soustavy.

Pokud zaměníme matici $\bb$ za nulovou matici stejného typu, dostáváme homogenní soustavu $\A\xx=\0$, kterou nazýváme {\bf přidruženou homogenní soustavou} k soustavě $\A\xx=\bb$.
\end{df}
  
\begin{veta}
\begin{enumerate}
\item Nechť $\vec v$ je partikulární řešení nehomogenní soustavy $\A\xx=\bb$ a $\uu$ je libovolné řešení přidružené homogenní soustavy $\A\xx=\0$.
Pak $\vec v+\uu$ je také řešením soustavy $\A\xx=\bb$.
\item Nechť $\vec v$ a $\vec w$ jsou dvě partikulární řešení nehomogenní soustavy $\A\xx=\bb$.
Pak $\vec v-\vec w$ je řešením přidružené homogenní soustavy $\A\xx=\0$.
\end{enumerate}
\end{veta}
  
\begin{veta}
Nechť $\vec v$ je partikulární řešení soustavy $\A\xx=\bb$ a $M_0$ je vektorový prostor všech řešení přidružené homogenní soustavy $\A\xx=\0$.
Pak pro množinu $M$ všech řešení soustavy $\A\xx=\bb$ platí:
$$ M=\{\vec v+\uu;~\uu\in M_0\}. $$
\end{veta}
  
\begin{veta}[Cramerovo pravidlo]
Nechť $\A$ je čtvercová regulární matice.
Pak pro $i$-tou složku řešení soustavy $\A\xx=\bb$ platí:
$$ \alpha_i = \frac{\det\B_i}{\det\A}, $$
kde matice $\B_i$ je shodná s $\A$ až na $i$-tý sloupec, který je zaměněn za sloupec pravých stran.
\end{veta}
